**Int** - 257 bit signed integers
```
i1: int;
i2: Int = 3001;
```

Для снижения стоимости хранения часто используются более мелкие изображения, например:
```
i3: Int as int8 = 100;
i4: Int as uint32 = 10;
```

При развертывании контракта удобно инициализировать переменные с помощью `init()`:
```
i1: Вт;
init() {
    self.i1 = 100;
}
```

**Bool** - классический булев с значениями true/false.
```
b1: Bool = true;
```

**Адрес** - стандартный адрес.
```
a1: Адрес = Адрес ("EQCD39VS5jcptHL8vMjEXrzGaRcCVYto7HUn4bpAOg8xqB2N");
```

**String** - тип, представляющий текстовые строки в TON VM.
```
s1: String = "hello world";
let i1: Int = -12345;
let i2: Int = 6780000000; // coins = ton("6. 8")
self.s3 = i1.toString(); // Преобразует значение Int в строку
. 4 = i1.toFloatString(3); // Преобразование фиксированного значения Float, представляемого как Int to String
самостоятельно. 5 = i2.toCoinsString(); // Преобразует значение nanoToncoin Int в строку с плавающим числом Toncoin
```

**StringBuilder** - вспомогательный тип, позволяющий сцеплять струны с газоэффективным способом
```
let sb1: StringBuilder = beginString(); //Создать пустой StringBuilder
sb. ppend("Hello world"); //Добавлено в пустую строку `Hello world`
self.s1 = sb1.toString(); // Преобразует StringBuilder в строку
```

**Структура** - обычная структура данных. Структуры могут быть вложены.
```
struct Point {
    x: Int;
    y: Int;
}
```

**Сообщение** - отличается от структуры тем в том, что сообщения имеют идентификатор заголовка. Это позволяет использовать сообщения позже в получателях.

**Map** - пара <key, value>
- Возможные типы ключей: Int, Address
- Возможные типы значений: Int, Bool, Cell, Address, Struct/Message
```
m1: map<Int, Int>;
init() {
    self.m1.set(100, 1000);
}
```
- Вы можете получить значение с помощью ключа `get()`

**Contract**. Контракты являются основным вступлением смарт-контракта на блокчейн TON. Она содержит все функции, получатели и получатели контракта.

[**Traits**.](https://docs.tact-lang.org/language/guides/types#traits) Trait defines functions, receivers and required fields. Симптом похож на абстрактные классы, но он не определяет как и где должны быть сохранены поля. **Slice**, **Cell**, **Builder** - низкоуровневый примитив Тон VM.

**Необязательные**

Если вы добавляете `?` в конце типа, поле становится необязательным. Но в этом случае необходимо знать, что переменная не является нулевой и добавьте `!` в конце переменной в случае использования ее значения для информирования компилятора.
```
struct Point {
    x: Int;
    y: Int?;
}
p1: Point;
...
return p1.y!!;
```

**Константы:**
```
const StateUnpaid: Int = 0;
```

There are also [virtual and abstract constants](https://docs.tact-lang.org/language/guides/constants#virtual-and-abstract-constants), which can be declared in traits and modified in contracts.
